<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document xml:lang="en">
  <header>
    <title>A list of open normativity issues</title>

    <authors>
      <person email="david.jonasson@samediggi.no" name="David Jonasson" />

      <person email="maja.lisa.kappfjell@samediggi.no" name="Maja Kappfjell" />

      <person email="sjur.moshagen@samediggi.no" name="Sjur N. Moshagen" />

      <person email="thomas.omma@samediggi.no" name="Thomas Omma" />

      <person email="trond.trosterud@hum.uit.no" name="Trond Trosterud" />
    </authors>
  </header>

  <body>
    <section>
      <title>Background</title>

      <p>This document describes normative issues in South Sámi, ie questions
      that we as a project do not have the authority to decide about. They
      should first be documented here, before processed in other fora.</p>
    </section>

    <section>
      <title>Issue1 [template for real issue]</title>

      <p>[Explanation/description in here]</p>

      <p>Status/actions:</p>

      <ol>
        <li>Described</li>

        <li>Sent to Giellalávdegoddi</li>

        <li>Answer received</li>

        <li>…</li>
      </ol>
    </section>

    <section>
      <title>Abbreviations and case endings</title>

      <section>
        <title>What separation symbol to use between abbreviation and case
        ending</title>

        <p>Dem sydsamiska normen är oklar när det gäller förkortningar av ord
        där endast begynnelsebokstäverna används i förkortningen. Någon norm
        finns inte och praxis är tämligen varierande, varför det kan vara svårt
        att veta hur man ska skriva sådana förkortningar "rätt". I Nominativ är
        det inget problem, men när man böjer orden i olika kasus uppstår
        oklarheter.</p>

        <p>Den första aspekten där oklarhet råder är när man rör sig i gränsen
        mellan stam och kasusändelse. Vi tar ordet SR (Sveriges Radio) som
        exempel och ackusativ som exempel på kasus. Således ska ett -m fogas
        till huvudordet SR: <strong>SRm</strong></p>

        <p>Det här är ett sätt att skriva det, men det är vanligt att man också
        använder någon slags markör för att uttrycka gränsen mellan grundord och
        ändelse. I praxis återfinns tre olika tecken. De är :, - och '. Om vi
        provar att foga dem till SR blir detta resultatet:</p>

        <ul>
          <li>SR:m</li>

          <li>SR-m</li>

          <li>SR'm</li>
        </ul>

        <p>I svenska, finska, lulesamiska och nordsamiska använder man : för att
        markera denna gräns. Alltså så här: <strong>SR:m</strong>. Nedenunder er
        eksempler på disse i lulesamisk og nordsamisk.</p>

        <p>Nord:</p>

        <ul>
          <li><code>nom:</code> SR</li>

          <li><code>gen:</code> SR</li>

          <li><code>ack:</code> SR</li>

          <li><code>ill:</code> SR:i</li>

          <li><code>lok:</code> SR:s</li>

          <li><code>com:</code> SR:in</li>

          <li><code>ess:</code> SR:n</li>
        </ul>

        <p>Lule:</p>

        <ul>
          <li><code>nom:</code> SR</li>

          <li><code>gen:</code> SR</li>

          <li><code>ack:</code> SR:v</li>

          <li><code>ill:</code> SR:j</li>

          <li><code>ine:</code> SR:n</li>

          <li><code>com:</code> SR:jn</li>

          <li><code>ess:</code> SR:n</li>
        </ul>

        <p>SR:as NATO:s </p>

        <p>I norska använder man -, vilket får det här resultatet:
        <strong>SR-m</strong>.</p>

        <p>I engelska används ', ett skiljetecken som också Ella H. Bull
        använder i sina texter, t ex <em>tv'esne</em>, <em>tv'em</em>. Vilket om
        man följer den mallen får detta till resultat:
        <strong>SR'm</strong>.</p>

        <p>Divvun-gruppen föreslår att man följer det förstnämnda exemplet, dvs.
        att man gör på samma sätt som man gjort för nord- och lulesamiska,
        svenska og finska.</p>
      </section>

      <section>
        <title>Which type of case endings to use</title>

        <p>Nästa fråga är hur man ska ta hänsyn till de uttalsmässiga aspekterna
        av ordet. SR är ett tvåstavigt ord på svenska, men på samiska skulle det
        blir trestavigt. När man då böjer det i ackusativ blir det helt enkelt
        ett <em>-m</em> som fogas till ordet. Skulle man istället böja det i
        inessiv dyker då en annan fråga up. Ska man då använda en den trestaviga
        ändelsen <em>-isnie</em> för att följa uttalsreglerna? Eller ska man
        genomgående välja de tvåstaviga ändelserna. Det bli alltså:
        <strong>SR:sne</strong> kontra <strong>SR:isnie</strong>.</p>
      </section>

      <section>
        <title>Wether to write e or not in border between stem and case
        ending</title>

        <p>När man uttalar SR på svenska slutar ordet på konsonanten r. På
        samiska behöver dock orden ha en vokal i slutet, varför SR skulle
        uttalas SRe, om man lägger tryckstyrkan som i ett tvåstavigt ord. Frågan
        blir då i till exempel ackusativ om man ska skriva ut det här e:et.
        Alltså: <strong>SR:em</strong> eller <strong>SR:m</strong>.</p>

        <p>Det här skulle också göra sig gällande för en tvåstavig
        inessivändelse. Där måste man alltså välja om man ska skriva.
        <strong>SR:esne</strong>, <strong>SR:sne</strong> eller
        <strong>SR:isnie</strong>.</p>

        <p>Exempel på andra förkortningar som det här kan göras gällande för är:
        NATO, CD, TV, OECD</p>

        <p>Märk att i exemplen har kasusen ackusativ och inessiv används, men
        frågorna aktualiseras i samband med alla kasusändelser.</p>
      </section>

      <section>
        <title>Summary</title>

        <p>Sammanfattningsvis är det som behövs normeras tre saker:</p>

        <ol>
          <li>Vilket tecken ska vi använda i ordgränser i samband med
          förkortningar?</li>

          <li>Ska vi använda tvåstaviga eller trestaviga ändelser?</li>

          <li>Ska vi skriva ut den vokal som läggs till förkortningarna för att
          ordet ska stämma över ens med de sydsamiska ljudreglerna?</li>
        </ol>
      </section>

      <section>
        <title>Status/actions</title>

        <ol>
          <li>Described: <strong>partially</strong></li>

          <li>Sent to Giellalávdegoddi: not yet</li>

          <li>Answer received:</li>

          <li>Conclusion:</li>
        </ol>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Stadnamn</title>

      <p>Vi trenger generelle prinsipper for hvordan stedsnavn fra fremmende
      språk ska inkorporeres. De fleste stedsnavn fra fremmende språk
      representerer et problem i alle kasus, for eksempel Oslo vs. Oslove, Gaza
      vs. Gaase, der den første formen er sitatlån og blir skrevet på same vis
      som på språket det har blitt lånt ifra. Den andre formen representerer
      eksempel på fullt integrerte former, skrevne utifra sørsamiskens
      språkregler. I en par andre kasus vil det da se slik ut:</p>

      <table>
        <tr>
          <th> </th>

          <th>Sitatlån</th>

          <th>Fullt integrert</th>
        </tr>

        <tr>
          <td>gen.</td>

          <td>Oslon</td>

          <td>Osloven</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>ill.</td>

          <td>Oslose</td>

          <td>Oslovasse</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>ine.</td>

          <td>Oslosne</td>

          <td>Oslovisnie</td>
        </tr>

        <tr>
          <td colspan="3"> </td>
        </tr>

        <tr>
          <td>gen.</td>

          <td>Gazan</td>

          <td>Gaasen</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>ill.</td>

          <td>Gazase</td>

          <td>Gaasese</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>ine.</td>

          <td>Gazasne</td>

          <td>Gaasesne</td>
        </tr>
      </table>

      <p>Ved sitatlån legges altså kasusendelsen til en stamme, der stedsnavnet
      er skrevet på same vis som de språk det er lånt ifra.</p>

      <p>Et forslag til hvordan man kan løse denne problematikken er taget ifra
      nordsamisk, der man skiljer på:</p>

      <ol>
        <li>Fremmende navn som ikke brukes mye, blir skrevet som sitatlån.</li>

        <li>Fremmende navn som brukes mye blir integrert i språket.</li>
      </ol>

      <p>Da vil sikkert disse navn kunne skrives helt integrert:
      <em>Goevtegeajnoe, Kaarasjjohke, Dïvhtesvoene, Romse,
      Amerïjhke/Amerijhka</em> mens disse blir behandlet utifra
      sitatlånsmodellen: <em>Gaza, Arkhangelsk, Pretoria, Sáttiidvuopmi</em>,
      etc.</p>

      <p>Fremmende navn som ikke tilhører noe språkfellesskap blir språkligt
      integrerte etter "nordsamisk" praksis, for eksempel Atlaante, Hudsonvoene,
      Tjeehpesmearoe etc. </p>

      <section>
        <title>Status/actions</title>

        <ol>
          <li>Not yet fully described</li>

          <li>…</li>
        </ol>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Andre framande namn</title>

      <p>Eksempel: Office, Windows, Mac, xbox, Wi, Pokemon, Digimon.</p>

      <table>
        <tr>
          <th> </th>

          <th>Nordsamisk</th>

          <th>Sørsamisk</th>
        </tr>

        <tr>
          <td>nom.</td>

          <td>Windows</td>

          <td>Windows</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>ack.</td>

          <td>Windowsa</td>

          <td>Windowsem</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>ine.</td>

          <td>Windowsis</td>

          <td>Windowsisnie eller windowsesne manin windowsesne lea alternatiiva?
          </td>
        </tr>

        <tr>
          <td colspan="3"> </td>
        </tr>

        <tr>
          <td>nom.</td>

          <td>Bern</td>

          <td>Bern</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>ack.</td>

          <td>Berna</td>

          <td>Bernem</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>ine.</td>

          <td>Bernas</td>

          <td>Bernesne</td>
        </tr>
      </table>

      <p>vokalplåavkesimmie goh löönemebaakoe jïh gosse lea vokala baakoen
      minngesne mij ij tjoejh. V.G: MS Office - MS Office-sne, Officisnie,
      ...</p>

      <section>
        <title>Status/actions</title>

        <ol>
          <li>Not yet fully described</li>

          <li>…</li>
        </ol>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>i - ï</title>

      <p>Tronds bokomtale til boken <em>Verbh</em>.</p>

      <section>
        <title>Status/actions</title>

        <ol>
          <li>Not yet fully described</li>

          <li>…</li>
        </ol>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Låneord</title>

      <p>Fra hvilket språk skal vi låne?</p>

      <p>lexikalsk: purisme; motstand mot fremmede ord, språklig xenofobi:</p>

      <p>verb - bååhkesjidh,rååhkesdjidh, baakadidh, etc. maatadidh, substantiv:
      legge til en 'e', hvordan er det når man har endelsen n adjektiv:
      -kommenteredh- kommenteadidh?</p>

      <p>Tomas:I nord- och lulesamiska har vi lånat in många av dom latinska
      orden, som får ändelse -erit (lule), -eret (nord), tex.
      kommenterit/kommenteret, traverserit/traverseret etc. "Stavningstakten"
      (sista två takterna) är anpassade till samiska. Det vore enkelt att ta in
      dom orden i den sydsamiska analysatorn också.</p>

      <p>Vi märker att den lulesamiska analysatorn ofta saknar lånord, för att
      den är relativt ny i jämförelse med den nordsamiska. Många lånord har vi
      märkt, så det är enkelt att flytta dom också till sörsamiska analysatorn,
      anpassade till sydsamisk fonologi.</p>

      <p>Joseph: morfologisk: &lt;internasjonale importord: windows, fotos-
      Morfoogisk lån i post/-preposisjoner: Entall og flertall i genetiv.</p>

      <p>Viktigt att använda kongruens vid bruk av postpositioner. Genitiv
      singular och plural vid bruk.</p>

      <p>Ex: Vaeriej bijjeli haeliehtidh. Vaerien bijjelen haeliehtidh. Vaertoej
      bijjeli. Vaertoen bijjelen.</p>

      <p>Obs! Inte: Vaeriej bijjelen haeliehtidh</p>

      <p> Gäller kongruens även för: vaerien bijjielistie ,vaeriej
      bijjielijstie?</p>

      <p>syntaktisk: 'motreaksjon mot substantivbruken', norsk , samisk =
      verbbruk</p>

      <p>Sylarna ses som entall när det lånas in i nord-/lulesamiska</p>

      <p>MAJA og TOMAS: INNLÅNTE ORD: Nord- och lulesamisk strategi:</p>

      <p>"Stavningstakten" anpassas till lånande språk (ordets början citatlån):
      SGL's vetak om å legge til en 'e' er lite entydig, nåpr det gjelder
      flertavige ord, som eks under: jamfør med nord og lulesamisk.SGL's vedtak
      er ikke i samsvar med stavingstaktene, jfr. Ove LORENTZ innlegg.</p>

      <p>traktor traktore - traktovre svarar til nord: traktuvra, raktuvra</p>

      <p>*långa ord:</p>

      <source>nasjo - nálla             departemeente - nasjonal-paarhke  'bile'- bïjle 
citat - stavningstakt     departe-mænnta

nasjona - lissma
citat - stavningstakt</source>

      <p>*korta ord kan anpassas helt:</p>

      <p>áktur tráktur</p>

      <p>derför att båda stavelsena hör "till stavningtakten"</p>

      <p>*i sammansatta ord kan i lulesamiskan första leddet vara citatlån:</p>

      <p>bensijnna vs. bensin-stasjåvnnå</p>

      <p>MAJA: Ord som f.eks jazz, pizza inlånas som citatlån, da sørsamisk ikke
      har bokstavene c,x y. Dette skriver også Ella Holm Bull i Dejpeladtje
      muvhth vætnoeh jih vuekieh at følgende bokstaver brukes bare i innlånte
      ord og navn. Dette er en funksjonell måte å bruke bokstavene c,x,z i, og
      vi råder GSL om å følge Ella H.Bull's strategi+ lulesamisk lærebok SÁMÁSTA
      om dette.</p>

      <p>ord som slutter på gog-slutte,se nedenunder: fonologisk:Altså hvis man
      velger å ha sitatlån og vi følger Alla Holm Bull´s strategi om at disse
      bokstavene brukes i innlånte ord, vill vi dermed kunne skrive jazz,
      i-phone, Chelsea etc.</p>

      <p>naturlig om engelsk-dansk- norsk - djazz- jass , p-phone- Chelsea, gog
      pedagoga</p>

      <p>alternativ alternatijvva</p>

      <p>+ se på vedtakene fra språknemnd. www.giella.org </p>

      <section>
        <title>Status/actions</title>

        <ol>
          <li>Not yet fully described</li>

          <li>…</li>
        </ol>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Bindestrek</title>

      <p>Ta bort bindestrecken. inga bindestreck i nord- eller lulesamiska. Ex:
      giesie-eejehtalleme, giesieeejehtalleme. bovtse-burrie, bovtseburrie. Hva
      med disse: jïjnje-jïjnebe, bijjie-bijjiebasse?</p>

      <section>
        <title>Status/actions</title>

        <ol>
          <li>Not yet fully described</li>

          <li>…</li>
        </ol>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Talord og kasusbøying</title>

      <p>10,1000:ede osv. Nord- och lulesamiska har här samma system som för
      Acronymer+kasusändelse, tex 10:s</p>

      <section>
        <title>Status/actions</title>

        <ol>
          <li>Not yet fully described</li>

          <li>…</li>
        </ol>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Kongruensbøying</title>

      <p>10-inie bielesne jfr. 10-de bielesne, (kongruens) eller ej:</p>

      <p>Ella H.Bull : gåalmede bielesne/ klaassesne</p>

      <p>A.Jacobsen : gåalmadinie bielesne/ klaassesne</p>

      <section>
        <title>Status/actions</title>

        <ol>
          <li>Not yet fully described</li>

          <li>…</li>
        </ol>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Prinsipp for språkplanlegging</title>

      <p>Fra boka Språkplanlegging -prinsipp og praksis av Lars S. Vikør ISBN:
      978-82-7099-459-5. Dette er meir eit notatpunkt, til interne diskusjonar
      og planlegging.</p>

      <ol>
        <li>Interne språklige prinsipp: prinsipp som blir avleid av mer eller
        mindre abstrakte idealforestillinger om hvordan et språk eller en
        språknormal skal være</li>

        <li>prinsipp som går på forholdet til andre språk eller
        språkvarieteter</li>

        <li>prinsipp som går på forholdet mellom språket og språkbrukere</li>

        <li>prinsipp som er avleid av generelle samfunnsideologier og kulturelle
        holdninger, der språksynet går inn som en del av et større ideologisk
        kompleks. </li>
      </ol>
    </section>
  </body>
</document>
